\appsection{Приложение А}{Техническое задание} \hypertarget{app-a}{\label{app-a}}

1. Назначение приложения

Разрабатываемая программа служит для проектирования моделей систем автоматического управления с целью исследования их характеристик и анализа их поведения, а также для расчета параметров регуляторов для объектов управления. Особенностью данной программы является графический веб-интерфейс, который позволяет работать с ней в окне веб-браузера без установки ее на компьютер.

В конечном виде разрабатываемый продукт должен представлять собой открытый веб-ресурс, доступный из любой точки мира, содержащий полный набор наиболее часто применяемых инструментов для решения задач моделирования САУ, с поддержкой русскоязычного интерфейса и  позволяющий моделировать системы с помощью интуитивно понятных действий в графической среде с использованием мыши.

~

2. Требования к интерфейсу

Пользователи приложения будут непосредственно взаимодействовать с ним через веб-интерфейс. Предполагается, что они будут открывать индексную веб-страницу приложения в браузере и управлять динамическим содержимым страницы с помощью устройств ввода и реакция этого содержимого должна быть максимально быстрой для комфортной работы пользователей в приложении.

Пользовательский интерфейс приложения должен представлять из себя веб-страницу с динамическим содержимым, похожим на интерфейс обычного приложения. Сложные математические вычисления должны производятся на стороне сервера, с целью снижения нагрузки на процессор, тем самым позволяя снизить энергопотребление. 

Графическое представление динамических систем в приложении должны быть выполнено в виде т.н. блок-схем, аналогичным применяемым в модулях Simulink и Xcos. Блок-схема состоит из блоков, которые представляют разные части системы и сигнальных линий, которые определяют взаимосвязь между блоками. Такие блок-схемы широко используются инженерами в области управления, обработки сигналов, связи и мехатроники. Инженеры строят и используют блок-схемы для:

\begin{itemize}
    \item графического представление систем реального мира на высоком уровне;
    \item понимания отношения и взаимозависимости между различными частями системы;
    \item анализ поведения динамической системы во временных и частотных областях.
\end{itemize}

~

3. Требования к функциональности

Веб-приложение, о котором идет речь в данной работе по сути является разновидностью САПР, хотя и во многом упрощенной. Для обеспечения базового функционала этого приложения в нем должны быть реализованы следующие функции:

\begin{itemize}
    \item наглядное представление элементов систем общепринятыми символами;
    \item создание моделей элементов в один клик, с возможностью задавать их параметры;
    \item свободное перемещение, в том числе групповое, элементов по рабочему пространству с помощью мыши;
    \item задание направления сигналов управления с помощью линий связи в виде стрелок, линии связи должны автоматически выстраиваться для оптимального их расположения на рабочем пространстве;
    \item сохранение разработанной схемы непосредственно из браузера в пользовательской файловой системе;
    \item загрузка ранее сохраненной схемы из файла;
    \item временной и частотный анализ систем, с возможностью задания параметров сигналов.
\end{itemize}

~

4. Требования к аппаратной части

Веб-приложение по типу исполнения является веб-страницей с динамическим содержимым, часть вычислений выполняется на устройствах пользователей, часть – на удаленном сервере, поэтому требования таких приложений к аппаратным ресурсам сравнительно невелики. В целом для работы приложения достаточно процессора ARM-архитектуры с тактовой частотой 1ГГц и оперативной памяти объемом 1 Гбайт.

~

5. Требования к совместимости

Для охвата как можно большей части целевой аудитории пользователей в приложении необходимо, по возможности, обеспечить максимальную совместимость с большинством современных веб-браузеров, как ПК, так и мобильных версий. Приложение должно поддерживать работу в браузерах Chrome начиная с версии 53, Firefox, Safari и Opera начиная с версии 40.


\clearpage
